{
    "_metadata": {
        "title": "Verordnung des SBFI vom 5. September 2012 \u00fcber die berufliche Grundbildung Lebensmitteltechnologin/Lebensmitteltechnologe mit eidgen\u00f6ssischem F\u00e4higkeitszeugnis (EFZ)",
        "short": "",
        "frbr_nr": "412.101.221.85",
        "uri": "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101"
    },
    "lines": {
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_1/para_1": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_1/para_2": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "2",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_1/para_3": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "3",
            "text": "Der Schwerpunkt wird vor Beginn der beruflichen Grundbildung vom Lehrbetrieb bestimmt. Er wird im Lehrvertrag festgehalten.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_2/para_1": {
            "article_num": "Art. 2",
            "par_num": "1",
            "text": "Die berufliche Grundbildung dauert drei Jahre.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_2/para_2": {
            "article_num": "Art. 2",
            "par_num": "2",
            "text": "Inhaberinnen und Inhabern eines eidgen\u00f6ssischen Berufsattest Lebensmittelpraktikerin/Lebensmittelpraktiker auf Stufe EBA wird das erste Jahr der beruflichen Grundbildung angerechnet.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_2/para_3": {
            "article_num": "Art. 2",
            "par_num": "3",
            "text": "Der Beginn der beruflichen Grundbildung richtet sich nach dem Schuljahr der zust\u00e4ndigen Berufsfachschule.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_3/para_1": {
            "article_num": "Art. 3",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Ziele und Anforderungen der beruflichen Grundbildung werden in Form von Handlungskompetenzen nach Artikel\u00a04 beschrieben.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_3/para_2": {
            "article_num": "Art. 3",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Handlungskompetenzen beinhalten Fachkompetenzen, Methodenkompetenzen, Sozial- und Selbstkompetenzen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_3/para_3": {
            "article_num": "Art. 3",
            "par_num": "3",
            "text": "Beim Aufbau der Handlungskompetenzen arbeiten alle Lernorte eng zusammen und koordinieren ihre Beitr\u00e4ge.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_4/para_1": {
            "article_num": "Art. 4",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_4/para_2": {
            "article_num": "Art. 4",
            "par_num": "2",
            "text": "Der Aufbau der Handlungskompetenzen in den Handlungskompetenzbereichen a\u2011d ist f\u00fcr alle Lernenden verbindlich. Beim Handlungskompetenzbereich\u00a0e ist vom Lehrbetrieb eine Handlungskompetenz als Schwerpunkt zu w\u00e4hlen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_5/para_1": {
            "article_num": "Art.\u00a05",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Anbieter der Bildung geben den Lernenden zu Beginn und w\u00e4hrend der Bildung Vorschriften und Empfehlungen zur Arbeitssicherheit, zum Gesundheitsschutz und zum Umweltschutz, insbesondere zur Gefahrenkommunikation (Gefahrensymbole, Piktogramme, Gebotszeichen) in diesen drei Bereichen, ab und erkl\u00e4ren sie ihnen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_5/para_2": {
            "article_num": "Art.\u00a05",
            "par_num": "2",
            "text": "Diese Vorschriften und Empfehlungen werden an allen Lernorten vermittelt und in den Qualifikationsverfahren ber\u00fccksichtigt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_5/para_3": {
            "article_num": "Art.\u00a05",
            "par_num": "3",
            "text": "Den Lernenden wird an allen Lernorten das Wissen \u00fcber nachhaltige Entwicklung, insbesondere \u00fcber den Ausgleich zwischen gesellschaftlichen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Interessen, vermittelt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_5/para_4": {
            "article_num": "Art.\u00a05",
            "par_num": "4",
            "text": "In Abweichung von Artikel 4 Absatz 1 ArGV 5 und gem\u00e4ss den Vorgaben nach Artikel 4 Absatz 4 ArGV 5 k\u00f6nnen die Lernenden entsprechend ihrem Ausbildungsstand f\u00fcr die im Anhang zum Bildungsplan aufgef\u00fchrten Arbeiten herangezogen werden.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_5/para_5": {
            "article_num": "Art.\u00a05",
            "par_num": "5",
            "text": "Voraussetzung f\u00fcr einen Einsatz nach Absatz 4 ist, dass die Lernenden entsprechend den erh\u00f6hten Gef\u00e4hrdungen ausgebildet, angeleitet und \u00fcberwacht werden; diese besonderen Vorkehrungen werden im Anhang zum Bildungsplan als begleitende Massnahmen der Arbeitssicherheit und des Gesundheitsschutzes festgelegt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_6/para_1": {
            "article_num": "Art. 6",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Bildung in beruflicher Praxis erfolgt \u00fcber die ganze Dauer der beruflichen Grundbildung im Durchschnitt an 3\u00a0\u00be\u00a0Tagen pro Woche.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_6/para_2": {
            "article_num": "Art. 6",
            "par_num": "2",
            "text": "Die schulische Bildung im obligatorischen Unterricht erfolgt in 1320 Lektionen. Davon entfallen auf den Sportunterricht 160\u00a0Lektionen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_6/para_3": {
            "article_num": "Art. 6",
            "par_num": "3",
            "text": "Die \u00fcberbetrieblichen Kurse umfassen insgesamt mindestens\u00a05 und h\u00f6chstens 10\u00a0Tage zu 8\u00a0Stunden. Im letzten Semester der beruflichen Grundbildung finden keine \u00fcberbetrieblichen Kurse mehr statt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_7/para_1": {
            "article_num": "Art. 7",
            "par_num": "1",
            "text": "Unterrichtssprache ist in der Regel die Landessprache des Schulortes.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_7/para_2": {
            "article_num": "Art. 7",
            "par_num": "2",
            "text": "Zweisprachiger Unterricht in der Landessprache des Schulortes und in einer weiteren Landessprache oder in Englisch ist empfohlen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_7/para_3": {
            "article_num": "Art. 7",
            "par_num": "3",
            "text": "Die Kantone k\u00f6nnen andere Unterrichtssprachen zulassen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_8/para_1": {
            "article_num": "Art. 8",
            "par_num": "1",
            "text": "Mit dem Inkrafttreten dieser Verordnung liegt ein Bildungsplan vor, der von der verantwortlichen Organisation der Arbeitswelt erarbeitet und vom SBFI genehmigt ist.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_8/para_2": {
            "article_num": "Art. 8",
            "par_num": "2",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_8/para_3": {
            "article_num": "Art. 8",
            "par_num": "3",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_8/para_4": {
            "article_num": "Art. 8",
            "par_num": "4",
            "text": "Dem Bildungsplan angef\u00fcgt ist die Liste der Unterlagen zur Umsetzung der beruflichen Grundbildung mit Titel, Datum und Bezugsquelle.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_9/para": {
            "article_num": "Art. 9",
            "par_num": "",
            "text": "F\u00fcr den allgemeinbildenden Unterricht gilt die Verordnung des SBFI vom 27.\u00a0April 2006",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_10/para": {
            "article_num": "Art. 10",
            "par_num": "",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_11/para_1": {
            "article_num": "Art. 11",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_11/para_2": {
            "article_num": "Art. 11",
            "par_num": "2",
            "text": "Tritt eine lernende Person in das letzte Jahr der beruflichen Grundbildung ein, so kann eine weitere lernende Person ihre Bildung beginnen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_11/para_3": {
            "article_num": "Art. 11",
            "par_num": "3",
            "text": "Mit jeder zus\u00e4tzlichen Besch\u00e4ftigung einer Fachkraft zu 100\u00a0Prozent oder von zwei\u00a0Fachkr\u00e4ften zu je mindestens 60\u00a0Prozent darf eine weitere lernende Person im Betrieb ausgebildet werden.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_11/para_4": {
            "article_num": "Art. 11",
            "par_num": "4",
            "text": "Als Fachkraft gilt, wer im Fachbereich der lernenden Person \u00fcber ein eidgen\u00f6ssisches F\u00e4higkeitszeugnis, ein eidgen\u00f6ssisches Berufsattest oder eine gleichwertige Qualifikation verf\u00fcgt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_11/para_5": {
            "article_num": "Art. 11",
            "par_num": "5",
            "text": "In besonderen F\u00e4llen kann die kantonale Beh\u00f6rde einem Betrieb, der seit mehreren Jahren Lernende mit \u00fcberdurchschnittlichem Erfolg ausgebildet hat, die \u00dcberschreitung der H\u00f6chstzahl der Lernenden bewilligen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_12/para_1": {
            "article_num": "Art. 12",
            "par_num": "1",
            "text": "Die lernende Person f\u00fchrt eine Lerndokumentation, in der sie laufend alle wesentlichen Arbeiten, die erworbenen F\u00e4higkeiten und ihre Erfahrungen im Betrieb festh\u00e4lt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_12/para_2": {
            "article_num": "Art. 12",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Berufsbildnerin oder der Berufsbildner kontrolliert und unterzeichnet die Lerndokumentation einmal pro Semester. Sie oder er bespricht sie mindestens einmal pro Semester mit der lernenden Person.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_12/para_3": {
            "article_num": "Art. 12",
            "par_num": "3",
            "text": "Sie oder er h\u00e4lt am Ende jedes Semesters den Bildungsstand der lernenden Person in einem Bildungsbericht fest.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_13/para": {
            "article_num": "Art. 13",
            "par_num": "",
            "text": "Die Anbieter der schulischen Bildung und die Anbieter schulisch organisierter Grundbildungen dokumentieren die Leistungen der Lernenden in den unterrichteten Bereichen und stellen ihnen am Ende jedes Semesters ein Zeugnis aus.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_14/para": {
            "article_num": "Art. 14",
            "par_num": "",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_15/para": {
            "article_num": "Art. 15",
            "par_num": "",
            "text": "In den Qualifikationsverfahren ist nachzuweisen, dass die Handlungskompetenzen nach Artikel 4 erworben worden sind.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_16/para_1": {
            "article_num": "Art. 16",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_16/para_2": {
            "article_num": "Art. 16",
            "par_num": "2",
            "text": "In jedem Qualifikationsbereich beurteilen mindestens zwei Pr\u00fcfungsexpertinnen oder -experten die Leistungen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_17/para_1": {
            "article_num": "Art. 17",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_17/para_2": {
            "article_num": "Art. 17",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Gesamtnote ist das auf eine Dezimalstelle gerundete Mittel aus der Summe der gewichteten Noten der einzelnen Qualifikationsbereiche der Abschlusspr\u00fcfung sowie der gewichteten Erfahrungsnote.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_17/para_3": {
            "article_num": "Art. 17",
            "par_num": "3",
            "text": "Die Erfahrungsnote ist das auf eine halbe oder ganze Note gerundete Mittel aus der Summe der Noten f\u00fcr den berufskundlichen Unterricht;",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_17/para_4": {
            "article_num": "Art. 17",
            "par_num": "4",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_18/para_1": {
            "article_num": "Art. 18",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Wiederholung des Qualifikationsverfahrens richtet sich nach Artikel\u00a033 BBV. Muss ein Qualifikationsbereich wiederholt werden, so ist er in seiner Gesamtheit zu wiederholen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_18/para_2": {
            "article_num": "Art. 18",
            "par_num": "2",
            "text": "Wird die Abschlusspr\u00fcfung ohne erneuten Besuch der Berufsfachschule wiederholt, so wird die bisherige Erfahrungsnote beibehalten. Wird der berufskundliche Unterricht w\u00e4hrend mindestens 2\u00a0Semestern wiederholt, so z\u00e4hlen f\u00fcr die Berechnung der Erfahrungsnote nur die neuen Noten.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_19/para_1": {
            "article_num": "Art. 19",
            "par_num": "1",
            "text": "Hat eine lernende Person die Vorbildung ausserhalb der geregelten beruflichen Grundbildung erworben und die Abschlusspr\u00fcfung nach dieser Verordnung absolviert, so entf\u00e4llt die Erfahrungsnote.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_19/para_2": {
            "article_num": "Art. 19",
            "par_num": "2",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_20/para_1": {
            "article_num": "Art.\u00a020",
            "par_num": "1",
            "text": "Wer ein Qualifikationsverfahren erfolgreich durchlaufen hat, erh\u00e4lt das eidgen\u00f6ssische F\u00e4higkeitszeugnis EFZ.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_20/para_2": {
            "article_num": "Art.\u00a020",
            "par_num": "2",
            "text": "Das F\u00e4higkeitszeugnis berechtigt, den gesetzlich gesch\u00fctzten Titel \u00abLebensmitteltechnologin EFZ\u00bb oder \u00abLebensmitteltechnologe EFZ\u00bb zu f\u00fchren.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_20/para_3": {
            "article_num": "Art.\u00a020",
            "par_num": "3",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_21/para_1": {
            "article_num": "Art.\u00a021",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_21/para_2": {
            "article_num": "Art.\u00a021",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Sprachregionen m\u00fcssen geb\u00fchrend vertreten sein.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_21/para_3": {
            "article_num": "Art.\u00a021",
            "par_num": "3",
            "text": "Die Kommission konstituiert sich selbst.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_21/para_4": {
            "article_num": "Art.\u00a021",
            "par_num": "4",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_22/para_1": {
            "article_num": "Art. 22",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_23/para_1": {
            "article_num": "Art. 23",
            "par_num": "1",
            "text": "Lernende, die ihre Bildung als Lebensmitteltechnologin/Lebensmitteltechnologe vor dem 1.\u00a0Januar 2013 begonnen haben, schliessen sie nach bisherigem Recht ab.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_23/para_2": {
            "article_num": "Art. 23",
            "par_num": "2",
            "text": "Wer die Lehrabschlusspr\u00fcfung f\u00fcr Lebensmitteltechnologin/Lebensmitteltechnologe bis zum 31.\u00a0Dezember 2017 wiederholt, kann verlangen, nach bisherigem Recht beurteilt zu werden.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_24/para_1": {
            "article_num": "Art. 24",
            "par_num": "1",
            "text": "Diese Verordnung tritt am 1.\u00a0Januar 2013 in Kraft.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2012/741/20180101/art_24/para_2": {
            "article_num": "Art. 24",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Bestimmungen \u00fcber Qualifikationsverfahren, Ausweise und Titel (Art.\u00a014 bis\u00a020) treten am 1.\u00a0Januar 2016 in Kraft.",
            "comment": ""
        }
    }
}