{
    "_metadata": {
        "title": "Verordnung vom 28. November 2007 \u00fcber Regionalpolitik (VRP)",
        "short": "VRP",
        "frbr_nr": "901.021",
        "uri": "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401"
    },
    "lines": {
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_1/para_1": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_1/para_2": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "2",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_1/para_3": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "3",
            "text": "Im Rahmen der Programmvereinbarungen kann das SECO auch einzelne Gemeinden in den \u00f6rtlichen Wirkungsbereich aufnehmen, wenn dies im Zusammenhang mit einem konkreten Projekt zweckm\u00e4ssig erscheint. Die Aufnahme gilt nur bis zum Abschluss des betreffenden Projektes.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_1/para_4": {
            "article_num": "Art. 1",
            "par_num": "4",
            "text": "Die Antr\u00e4ge auf Erweiterung des \u00f6rtlichen Wirkungsbereichs sind jeweils zusammen mit dem Umsetzungsprogramm einzureichen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_2/para": {
            "article_num": "Art. 2",
            "par_num": "",
            "text": "Auf Antrag der Kantone und Regionen werden vom SECO Ad-hoc-Konferenzen einberufen. Diese stellen die Zusammenarbeit mit den Kantonen, den Gemeinden, dem Berggebiet und dem weiteren l\u00e4ndlichen Raum sicher.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_2_a/para_1": {
            "article_num": "Art.  2",
            "par_num": "1",
            "text": "",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_2_a/para_2": {
            "article_num": "Art.  2",
            "par_num": "2",
            "text": "Der H\u00f6chstbetrag f\u00fcr die F\u00f6rderung von Infrastrukturvorhaben mit A-Fonds-perdu-Beitr\u00e4gen betr\u00e4gt unter Ber\u00fccksichtigung der Teuerung 50\u00a0000\u00a0Franken. Dazu kommen \u00e4quivalente Mittel der Kantone sowie angemessene Eigenmittel des Projekttr\u00e4gers. Das Gesamtbudget eines solchen Vorhabens betr\u00e4gt h\u00f6chstens 700\u00a0000\u00a0Franken.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_3/para_1": {
            "article_num": "Art. 3",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Kantone reichen dem SECO jeweils auf Anfang eines neuen Kalenderjahres einen Jahresabschluss sowie eine \u00dcbersicht \u00fcber den Stand der von ihnen verwalteten Finanzhilfe- und Darlehensgesch\u00e4fte ein.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_3/para_2": {
            "article_num": "Art. 3",
            "par_num": "2",
            "text": "Die aus den Darlehensgesch\u00e4ften w\u00e4hrend eines Jahres eingegangenen Amortisationen, Zinszahlungen und Garantieleistungen Dritter sowie die von den Kantonen in dieser Zeit zu erbringenden Haftungsleistungen nach Artikel 8 Absatz 3 des Bundesgesetzes vom 6. Oktober 2006 \u00fcber Regionalpolitik sind j\u00e4hrlich an den Fonds f\u00fcr Regionalentwicklung des Bundes zu \u00fcberweisen.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_4/para_1": {
            "article_num": "Art. 4",
            "par_num": "1",
            "text": "Die Finanzaufsicht wird von der Eidgen\u00f6ssischen Finanzkontrolle und den kantonalen Finanzkontrollen gemeinsam sichergestellt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_4/para_2": {
            "article_num": "Art. 4",
            "par_num": "2",
            "text": "Die Einzelheiten der Finanzaufsicht werden im Einvernehmen mit der Eidgen\u00f6ssischen Finanzkontrolle und den kantonalen Finanzkontrollen in den Programmvereinbarungen mit den Kantonen geregelt.",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_5/para": {
            "article_num": "Art. 5",
            "par_num": "",
            "text": "Die Verordnung vom 26. November 1997",
            "comment": ""
        },
        "https://fedlex.data.admin.ch/eli/cc/2007/885/20240401/art_6/para": {
            "article_num": "Art. 6",
            "par_num": "",
            "text": "Diese Verordnung tritt am 1. Januar 2008 in Kraft.",
            "comment": ""
        }
    }
}